**朱有-{燉}-**（），是明太祖[朱元璋](../Page/朱元璋.md "wikilink")（1328年－1398年）第五子周定王[朱橚](../Page/朱橚.md "wikilink")（1361年－1425年）之嫡長子，朱元璋之第六孫，明[洪武十二年正月十九日](../Page/洪武.md "wikilink")（即西曆1379年2月6日）出於皇室老家安徽鳳陽，洪武廿四年（1391年）三月受冊為周世子。在[明惠帝發起的削藩行動中](../Page/明惠帝.md "wikilink")，與其父朱橚一同被廢為庶人，遷徙[雲南](../Page/雲南.md "wikilink")。至[建文四年](../Page/建文.md "wikilink")（1402年）[朱棣登基後](../Page/朱棣.md "wikilink")，方才恢復爵位。[明仁宗](../Page/明仁宗.md "wikilink")[洪熙元年](../Page/洪熙.md "wikilink")（1425年）周王朱橚病薨，朱有-{燉}-襲封周王爵，在位近14年。至[明英宗](../Page/明英宗.md "wikilink")[正統四年五月二十七日](../Page/正统_\(年号\).md "wikilink")（西曆1439年7月8日），朱有-{燉}-薨於封國河南開封府，享壽61歲，以其博聞多能而[諡為](../Page/諡.md "wikilink")「憲」，故世稱「周憲王」。其园寝在河南禹州。

朱有-{燉}-同時也是中國[戲曲史上重要的](../Page/戲曲.md "wikilink")[雜劇作者](../Page/雜劇.md "wikilink")，他創作的31本雜劇至今悉數存世，為元明兩代雜劇作者中，存世作品最多的一位。其作品原刻本今保存於[中國國家圖書館](../Page/中國國家圖書館.md "wikilink")，是僅次於《[元刊雜劇三十種](../Page/元刊雜劇三十種.md "wikilink")》後年代最早的雜劇刻本，在戲曲史上具有重要價值。

朱有-{燉}-死後無子，由弟[朱有爝繼承王位](../Page/朱有爝.md "wikilink")。明英宗知道朱有-{燉}-的死訊後，按有-{燉}-的生前意願，賜書通知周王府不需要把沒有子女的王妃及夫人[殉葬](../Page/殉葬.md "wikilink")，可是朱有-{燉}-的王妃鞏氏及六位夫人已經殉死了，英宗-{只}-好下詔追諡王妃貞烈、六夫人貞順。

## 著作

### 雜劇

1.  新編張天師明斷辰鉤月
2.  新編甄月娥春風慶朔堂
3.  惠禪師三度小桃紅
4.  新編-{神后山}-秋獮得騶虞
5.  新編李亞仙花酒-{曲江池}-
6.  新編新編關雲長義勇辭金
7.  新編李妙清花裡悟真如
8.  群仙慶壽蟠桃會
9.  新編洛陽風月牡丹仙
10. 新編美姻緣風月桃源景
11. 新編天香圃牡丹品
12. 新編孟浩然踏雪尋梅
13. 新編瑤池會八仙慶壽
14. 新編黑旋風仗義疏財
15. 新編宣平巷劉金兒復落娼
16. 新編福祿壽仙官慶會
17. 新編趙貞姬身後團圓夢
18. 新編劉盼春守志香囊怨
19. 新編豹子和尚自還俗
20. 新編紫陽仙三度長椿壽
21. 新編清河縣繼母大賢
22. 新編十美人慶賞牡丹園
23. 新編東華仙三度十長生
24. 新編呂洞賓花月神仙會
25. 新編南極星度脫海棠仙
26. 新編河嵩神靈芝慶壽
27. 新編小天香半夜朝元
28. 新編搊搜判官喬斷鬼
29. 新編蘭紅葉從良煙花夢
30. 新編四時花月賽嬌容
31. 新編文殊菩薩降獅子

### 詩文

1.  誠齋錄
2.  誠齋新錄
3.  誠齋牡丹百詠
4.  誠齋梅花百詠
5.  誠齋玉堂春百詠
6.  元宮詞百章

### 散曲

1.  誠齋樂府

## 參考資料

  - Wilt L. Idema（伊維德）著，張惠英譯：《朱有燉的雜劇》（北京：北京大學出版社，2009）。
  - Wilt L. Idema, *The Dramatic Oeuvre of Chu Yu-tun(1379-1439)*.
    Leiden: E. J. Brill, 1985.
  - 八木澤元。《明代劇作家研究》。東京：講談社，1959年。
  - 任遵時。《明代劇作家周憲王研究》。台北：作者自印，三民書局總經銷，1995年再版。
  - 《明史》-{卷}-一一六。

[Category:中國劇作家](../Category/中國劇作家.md "wikilink")
[Category:明朝周國藩王](../Category/明朝周國藩王.md "wikilink")
[Category:諡憲](../Category/諡憲.md "wikilink")